\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}

\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}

%opening
\title{Python3 Spickzettel}
\subtitle{Überblick v2024-11}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Einführung}
Diverse Python-Programme, getrennt nach Versionen:

\begin{tabular}{lp{.5\textwidth}}
\verb!python!  & üblicherweise Link auf \verb!python2! \\
\verb!python2! & ruft Python 2 auf \\
\verb!python3! & ruft Python 3 auf
\end{tabular}

Aufruf von \verb!python! bzw. \verb!pythonX! ruft die interaktive
Python-Shell auf.

\subsection{Weitere Python-Interpreter}
Typischerweise wirst du den installierten Python-Interpreter aus dem System
verwenden.
Benötigst du jedoch eine spezielle Version, kannst du den Interpreter
auch über zwei andere Wege bekommen:

\begin{description}
    \item[uv (\url{https://github.com/astral-sh/uv})] Der extrem schnelle
    Python Paketmanager, geschrieben in Rust.
    Über \cmd{uv python install} kannst du eine Python-Version installieren.

    \item[pyenv (\url{https://github.com/pyenv/pyenv/})] Erlaubt es, mehrere
    Python-Versionen auf einem System zu verwalten.
    Über \cmd{pyenv install} kannst du eine Python-Version installieren.
\end{description}

\subsection{Prompt}
In der interaktiven Python-Shell:

\begin{python}
>>> # Python-Prompt
... # Fortsetzungsprompt beim Einruecken
\end{python}


\subsection{Zen von Python}
In der interaktiven Shell von Python:
\begin{python}
>>> import this
\end{python}

\subsection{Einrückungen}
Pythoncode \emph{muss} korrekt eingerückt werden. Leerzeichen (U+0020) oder
Tabzeichen (U+0009) sind erlaubt, jedoch nicht beides.


\subsection{Hilfe in Python}

\begin{python}
>>> # Hilfsseite zu einem Objekt aufrufen:
>>> help(IOError)
>>> # Interaktive Hilfe aufrufen
>>> help()
>>> # CTRL+D um Hilfe zu beenden
>>> # Anzeigen aller Variablen:
>>> dir()
>>> # Nur in ipython:
>>> IOError?
\end{python}



\section{Reservierte Schlüsselworte}
Siehe auch \pyth{import keyword} bzw. \pyth{keywords.kwlist}:

\begin{verbatim}
False         None          True          and
as            assert        async         await
break         class         continue      def
del           elif          else          except
finally       for           from          global
if            import        in            is
lambda        nonlocal      not           or
pass          raise         return        try
while         with          yield
\end{verbatim}


\section{Eingebaute Datentypen}
Siehe auch \url{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html}.
Type ausgeben über die Funktion \pyth{type(obj)}.

\begin{itemize}
\item \gquote{Null/Nil-Wert}: \pyth{None}
\item Boolsche Werte: \pyth{True}/\pyth{False}, \pyth{bool(obj)}
\item Zahlen: Ganzzahlen (\pyth{2}, \pyth{int(obj)}),
      Fließkommazahlen (\pyth{11.7}, \pyth{float(obj)}),
      komplexe Zahlen (\pyth{1-5j}, \pyth{complex(obj)})
\item Sequenzen: Listen, Tupel, \pyth{range}
\item Binäre Sequenzen: \pyth{bytes}, \pyth{bytearray}, \pyth{memoryview}
\item Zeichenketten: \pyth{str}
\item Dictionaries/Hashes: \pyth{dict}
\item Mengen: \pyth{set}, \pyth{frozenset}
\end{itemize}

\section{Zuweisungen}

\begin{python}
>>> # Einfache
>>> a=1
>>> # Parallel, "entpacken"
>>> a, b = 1, 2
>>> # Vertauschen
>>> a, b = b, a
\end{python}


\section{Kontrollstrukturen}
\subsection{Die for-Anweisung}
Die \pyth{for}-Anweisung ist eine Schleife über iterierbare Objekte.
Eine \pyth{for}-Anweisung iteriert über jedes Element des zu
iterierenden Objekts und gibt den aktuellen Wert zurück:

\begin{python}
>>> for i in ["Hallo", "Welt"]:
...    print(i)
Hallo
Welt
\end{python}


\subsection{Die while-Anweisung}
Die \pyth{while}-Anweisung ist eine Schleife. Solange der Test am Anfang
wahr ergibt, wird die Schleife ausgeführt.

\begin{python}
>>> i=10
>>> while i != 0:
...   print(i)
...   i -= 1
\end{python}

Python hat keine \pyth{until}-Schleife!

\subsection{Die if-Anweisung}
Führt ein oder mehrere Fallunterscheidungen durch.

\begin{python}
>>> i=3
>>> if i<3:
...   print("Kleiner 3!")
... elif i==3:
...   print("Genau 3!")
... else:
...   print("Groesser als 3!")
Genau 3!
\end{python}

\section{Funktionen}
Die \pyth{def}-Anweisung erzeugt eine neue Funktion.
Empfehlenswert ist es \emph{docstrings} einzufügen um die
Funktion zu dokumentieren:

\begin{python}
>>> # Funktion ohne Argument:
>>> def f(): pass
>>> # Funktion mit einem erforderlichen Argument:
>>> def f(x): pass
>>> # Funktion mit optionalem Argument:
>>> def f(x=0): pass
>>> # Funktion mit einem erforderlichen und
>>> #  optionalen Argument:
>>> def f(x, y=0): pass
>>> # Variadische Funktion bzw. Funktion
>>> # mit variabler Argumentenanzahl:
>>> def f(*args, **kwargs):
...   """Gibt Tuple und Dict aus"""
...   print(args, "---", kwargs)
...   # Mehr als ein Rueckgabewert erlaubt:
...   return 1, 5, 6
>>> f(1, 5, 7, eins=1, zwei=2, drei=3)
((1, 5, 7) --- {'drei': 3, 'eins': 1, 'zwei': 2})
(1,5)
\end{python}


\section{Sequenzen}
Ein \emph{iterierbares} Objekt (engl. \emph{iterable}), welches
fähig ist, seine Elemente einzeln zurückzugeben. Des Weiteren
definiert eine Sequenz den elementweisen Zugriff über Indizes und unterstützt
die Funktion \pyth{len()}.

Beispiele für eine Sequenz sind Listen, Zeichenketten, Tupel und Bytes.
Nicht-Sequenzen sind Dictionaries, Dateiobjekte u.~a.

\begin{python}
>>> L = [1, 5, 23, 17, 11, 2000, 16, -5, 10]
>>> len(L)
9
>>> L[2]
23
>>> L[3:6]
[17, 11, 2000]
>>> L[3:-1:2]
[17, 2000, -5]
\end{python}


\section{Generatoren}
Ein Generator ist eine Funktion mit \pyth{yield} die den Zustand
zwischen den Funktionsaufrufen speichert. % Ein Generator ist ein Iterator.
Liefert bei jedem Schleifendurchgang bzw.\ \pyth{next()} den nächsten
Wert zurück bis der Generator \gquote{erschöpft} ist. Dann wird
\pyth{StopIteration} ausgelöst:

\begin{python}
>>> def countdown(n):
...    print("Counting down!")
...    while n > 0:
...       yield n
...       n -= 1
>>> five = countdown(5)
>>> five
<generator object countdown at 0x7f0847767708>
>>> for i in five:
...    print(i, end=" ")
Counting down!
5 4 3 2 1
\end{python}

Ein Generator kann auch manuell mittels \pyth{next()} weitergeführt werden.
Allerdings musst du dich selbst um die \pyth{StopIteration}-Ausnahme kümmern

\begin{python}
>>> two = countdown(2)
>>> next(two)
Counting down!
2
>>> next(two)
1
>>> next(two)
StopIteration:
\end{python}

\iffalse
\section{Decorators}
Eine Funktion, die eine andere Funktion zurückliefert.

\begin{python}
>>> def bold(func):
...    """Return bold output"""
...    def wrapper():
...        return "<b>" + func() + "</b>"
...    return wrapper

>>> @bold
... def say():
...    return "Hello!"

>>> # Dasselbe wie:
>>> say = bold(say)

>>> say()
'<b>Hello</b>'
\end{python}
\fi


\section{List-Comprehensions}
Kompakte \pyth{for}-Schleife als Listenausdruck

\begin{python}
>>> # Erzeuge Liste mit Zahlen von [1..9]
>>> a = range(1, 10)
>>> # Quadrieren:
>>> a2 = [x**2 for x in a]
>>> # Nur alle geraden 
>>> a3 = [x for x in a2 if x % 2 == 0 ]; a3
[4, 16, 36, 64]
\end{python}


\section{Generator-Ausdrücke}
Ein Ausdruck der einen Iterator zurückliefert; speicherplatzsparend.

\begin{python}
>>> # sum of squares 0, 1, 4, ... 81
>>> sum(i*i for i in range(10))
285
>>> g = (i*i for i in range(10))
>>> g
<generator object <genexpr> at 0x7f08445b8360>
>>> sum(g)
285
\end{python}

\section{Ausnahmebehandlung (Exceptions)}
Abfangen von Fehlern:

\begin{python}
>>> try:
...    f = open("foo", "r")
... except IOError as error:
...    print(error)
... else:
...    # Optional, wenn keine Exception vorkam
... finally:
...    # Optional, wird immer ausgefuehrt
[Errno 2] No such file or directory: 'foo'
>>> # Selbst Exception ausloesen:
>>> raise IOError("Nix gefunden!")
\end{python}

Exception Hierarchie:

%\begin{center}
\begin{tikzpicture}%[show background grid]
\begin{class}[text width=3cm]{BaseException}{0,0}
\end{class}
\begin{class}[text width=3cm]{SystemExit}{1,1}
\inherit{BaseException}
\end{class}
\begin{class}[text width=4cm]{KeyboardInterrupt}{5,0}
\inherit{BaseException}
\end{class}
\begin{class}[text width=3cm]{Exception}{1,-1}
\inherit{BaseException}
\end{class}
\begin{class}[text width=3cm]{Other Exceptions}{1,-2}
\inherit{Exception}
\end{class}
\end{tikzpicture}
%\end{center}


\section{Dateien}

\begin{python}
>>> # Lesen:
>>> f = open("data.txt", "r")
>>> # Naechste Zeile einlesen:
>>> f.readline()
>>> # Iteriere ueber alle Zeilen in der Datei:
>>> for i in open("data.txt", "r"):
...   print(i)
>>> # Zeile in Datei schreiben:
>>> out = open("foo.txt", "w")
>>> out.write("Ausgabestring")
>>> # Datei schliessen
>>> out.close()
\end{python}

Häufiger ist es einfacher, eine \pyth{with}-Anweisungen zu verwenden:

\begin{python}
>>> with open("data.txt", "r") as myfile:
...   for line in myfile:
...     print(i)
\end{python}

Am Ende des \pyth{with}-Blocks wird die Datei automatisch geschlossen.

\section{Standardbibliothek}
Batteries included:

\begin{tabular}{lp{.5\textwidth}}
 Allgemeines zum OS &  \lib{optparse},  \lib{time},  \lib{logging}, \lib{}, \ldots \\
 Dateien/Verzeichnisse & \lib{os.path},  \lib{tempfile},  \lib{glob}, \ldots \\ 
 Dateiformate & \lib{csv}, \lib{ConfigParser}, \ldots \\
 Datentypen & \lib{datetime},  \lib{calendar},  \lib{collections}, \ldots \\
 Entwicklung & \lib{doctest}, \lib{unittest}, \lib{pydoc}, \ldots \\
 Internet & \lib{webbrowser}, \lib{urllib}, \lib{httplib}, \ldots \\
 Markup & \lib{htmllib}, \lib{xml.sax}, \lib{xml.dom}, \ldots \\
 Mathematik &  \lib{math},  \lib{decimal},  \lib{rational},  \ldots \\
 Strings & \lib{string}, \lib{re}, \lib{difflib}, \lib{textwrap}, \lib{codec}, \ldots \\
\end{tabular}


\section{Module}

\begin{python}
>>> # Modul 'sys' laden:
>>> import sys
>>> # Nur Funktion 'join' aus os.path laden:
>>> from os.path import join
>>> # Alles(!) aus Modul os.path importieren
>>> # (VORSICHT):
>>> from os.path import *
>>> # Pfad fuer Pythonmodule
>>> sys.path
\end{python}


\section{Stilfragen: LBYL vs.\ EAFP}
\begin{description}
\item[EAFP (engl.\ \emph{easier to ask for forgiveness than permission})]
geht davon aus, dass ein Fehler seltener auftritt als eine Bedingung:

\begin{python}
try:
    x = my_dict["key"]
except KeyError:
    # 'key' nicht gefunden
\end{python}

\item[LBYL (engl.\ \emph{look before you leap})]
testet vorab Bedingungen, bevor etwas ausgeführt oder nachgeschaut wird:

\begin{python}
if "key" in my_dict:
    x = my_dict["key"]
else:
    # 'key' nicht gefunden
\end{python}
\end{description}


\section{Weitere Links}

\begin{itemize}
 \item \url{http://docs.python.org}
 \item \url{http://diveinto.org/python3/}
 \item \url{http://hyperpolyglot.org/scripting}
 \item \url{http://www.doughellmann.com/PyMOTW/}
\end{itemize}

\end{multicols}
\end{document}
